
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

%\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{array}

% Standard packages and definitions (already calls for mandatory Latex packages)
\usepackage{NASKTechRep.Layout}
\usepackage{NASKTechRep.Defs}
\ifthenelse{\equal{\NASKTRFullReportLanguage}{PL}}



% Add here your packages if needed
\usepackage{multirow}
%\usepackage{rotating}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{ifthen}
%\usepackage{ams}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsbsy}
%\usepackage{amsgen}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{shadow}
%\usepackage{comment}
\usepackage{latexsym}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{blindtext}
\definecolor{LightPurple}{rgb}{0.88,0.8,1}


\newcommand\sectionbreak{\clearpage}
\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% set proprietary (fancy-based) page style
\NASTTRMakeFancyPageStyle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% print header (with info table)
\NASTTRPrintHeader



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABSTRACT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\NASKTRabstract{
(...)
}\NASTTRMakeTitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
{\large{\bf Przedmiot odbioru pracy:}}\\

\noindent
Przedmiotami odbioru prac wykonanych w {\bf Etapie II}  projektu \textit{,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne"} są:
\begin{itemize}
\item multimodalna  baza danych zebrana za pomocą urządzeń mobilnych,
\item scenariusz testów,
\item artykuł opisujący bazę danych,
\item sprawozdanie  w postaci raportu naukowo - technicznego.
\end{itemize}

\vskip1cm
{\large
\noindent
{\bf Wykonawcy Etapu II:}}\\

\noindent
Ewelina Bartuzi [EB]\\
Radosław Białobrzeski [RB]\\
Katarzyna Roszczewska [KR]\\
Dominika Szwed [DS]\\
Mateusz Trokielewicz [MT]\\


\newpage
\chapter{Podsumowanie etapu II}



\section{Wstęp}



Kluczowym celem (dziełem) projektu  \textit{,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne''} było stworzenie multimodalnej bazy danych, zawierającej liczne charakterystyki biometryczne pobierane za pomocą nowoczesnych telefonów komórkowych. W bazie znajdą się:
\begin{itemize}
\item \textbf{podpisy odręczne on-line}
\item \textbf{nagrania głosu}
\item \textbf{zdjęcia oczu / tęczówki}
\item \textbf{zdjęcia twarzy} (termiczne i tradycyjne)
\item \textbf{zdjęcia dłoni} (termiczne i tradycyjne)
\end{itemize} 

Wszystkie charakterystyki zostały pobrane w trzech sesjach pomiarowych oddalonych w czasie o miesiąc. Zebrana baza danych umożliwi przeprowadzanie badań nad metodami rozpoznawania tożsamości na urządzenia mobilne. Istotne było, aby proces zbierania danych biometrycznych został przemyślany i przeprowadzony zgodnie z przygotowanym scenariuszem, indywidualnie dobranym do każdej z modalności.\\

W drugim etapie projektu wykonano następujące zadania przewidziane w umowie o dzieło:
\begin{itemize}
\item{zebrano dane biometryczne za pomocą urządzeń mobilnych,}
\item{opracowano scenariusz testowania metod,}
\item{przygotowano materiał opisujący bazę danych, gotowy do publikacji w czasopiśmie z listy ministerialnej z części A.}
\end{itemize}


\newpage

\section{Wyniki}



\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.65\linewidth}} 
\hline

\textit {Wynik:}  &  \textit {Opis:} \\

\hline
{\bf Baza danych} & powstała w wyniku pobierania próbek biometrycznych za pomocą urządzeń mobilnych, zgodnie z opracowanymi w ramach etapu pierwszego scenariuszami. pomiarowymi \linebreak Wykonanie: wszyscy,  czerwiec-wrzesień 2017\\

{\bf Utrzymanie bazy i przygotowanie danych:}& działania mające na celu bezpieczne przechowywanie danych (zgrywanie danych z urządzeń pomiarowych na serwer wewnętrzny, korekcja błędów w bazie, konwertowanie danych, przycinanie zdjęć) oraz wstępna analiza danych. \linebreak Wykonanie: wszyscy,  czerwiec-październik 2017\\

{\bf Scenariusz testowania danych:} & protokół przeprowadzania eksperymentów na bazie, zalecany do porównywania wyników opracowywanych metod. \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, wrzesień -październik 2017\\

%\hskip1cm podpis & Katarzyna Michowska, maj-czerwiec 2017\\
{\bf Artykuł:} & przygotowanie materiału gotowego do opublikowania w czasopiśmie z listy MNISW (część A), zawiera przegląd literatury, szczegółowy opis bazy (specyfikację urządzeń pomiarowych, scenariusze pobierania danych, parametry bazy), wyniki uzyskane za pomocą popularnych algorytmów wykorzystywanych w biometrii. \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, MT, sierpień - październik 2017\\
{\bf Raport:} & materiał opisujący wyniki etapu II Projektu \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, październik 2017\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabela przedstawiająca wyniki pracy w etapie II z uwzględnieniem terminów i wykonawców zadania.}
\label{wyniki_projektu}
\end{table}



\newpage
\section{Zakupy}

{\bf W Etapie II nie  dokonywano zakupu środków trwałych, ani innych usług}. Wykorzystywano przedmioty zakupione podczas Etapu I. Dla jasności poniżej znajduje się tabela przedstawiająca zakupione wcześniej przedmioty.

\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.3\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.7\linewidth}} 
\hline

\textit {Przedmiot zakupu:}  &  \textit {Cel} \\
%
\hline

\textbf{TELEFONY:}&\\

Huawei Mate S  & pobieranie podpisu wraz z informacją o nacisku w danych punktach\\
Huawei P9 Lite  & pobieranie nagrań głosu \\
CATEPILAR S60  & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych\\
&\\
\textbf{AKCESORIA:}&\\

zewnętrzna kamera termowizyjna do smartfonów FLIR ONE (kompatybilnej z iOS) & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych na urządzenia z innym system operacyjnym\\

rysik -   Adonit DASH 2  & pobieranie podpisu (punktowy styk z ekranem telefonu, symulacja podpisu wykonywanego długopisem)\\
&\\
\textbf{INNE:}&\\

komputer MacBook Air  & pobieranie  i konwertowanie danych (gł. pobranych przy pomocy kamery termowizyjnej), umożliwia tworzenie aplikacji wieloplatformowych \\
Microsoft Visual Studio 2015 Professional  & umożliwia pisanie silników biometrycznych\\
\hline
{\bf SUMA:} & 12 928,00 zł netto\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Wykaz zakupionych środków trwałych na potrzeby Projektu.}
\label {zakupy}
\end{table}


\newpage
\section{Czas pracy i koszty realizacji}

Etap II projektu {\it ,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne''} trwał pięć miesięcy (czerwiec - październik).  Nad realizacją zadań z tej części Projektu pracowało pięć osób. Stawka godzinowa dla głównych wykonawców projektu to $35$ {\it zł /h}, natomiast dla osób pomagających w tworzeniu, utrzymaniu bazy wynosiła $30$ {\it zł /h}. Poniżej znajduje się tabela przedstawiająca godzinowy udział wykonawców w poszczególnych zadaniach. 

\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash }m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}} 
\hline

\textit {Zadania}  &  \textit{RB} &  \textit{KM} &  \textit{EB} &  \textit{DS} &  \textit{MT}\\

\hline
Pobieranie danych & 10 & 10 & 10 & 275 & -\\
Utrzymanie bazy \linebreak(struktury i bezpieczeństwa) & 10 & 30 & 30 & 30 & -\\
Przygotowanie danych & - & 20 & 20& 100 & 60 \\
Praca koncepcyjna, \linebreak scenariusze testowania & 30 & 20 & 20 & -& -\\
Przygotowanie raportu & 30 & 60 & 60 & -& -\\
Przygotowanie artykułu & 100 & 100 & 100 & -& 75\\
%Sprawy związane z zakupem sprzętu &2 &2 &2 \\
%Sprawy administracyjne i prawne &3 &3 &3 \\
%Praca koncepcyjna &10 &10 &10 \\
%Przygotowanie stanowisk &5 &5 &5 \\
%Przygotowanie scenariuszy pobierania danych &10 &25 &25 \\
%Przygotowanie aplikacji pobierania danych &90 &115 &115 \\
%Przygotowanie raportu &15 &20 &20 \\
\hline
{\bf Całkowita liczba godzin:} & \textit{180 h} & \textit{240 h} & \textit{240 h} & \textit{405 h} & \textit{135 h}\\
{ Stawka godzinowa:} & \textit{35 zł/h} & \textit{35 zł/h} & \textit{35 zł/h} & \textit{30 zł/h} & \textit{30 zł/h}\\
{\bf Koszt:} & {\it 6 300 zł zł}& {\it 8 400 zł}&  {\it 8 400 zł} & {\it 12 150 zł} &  {\it 4 050 zł}\\
\hline
{\bf SUMA:}& \multicolumn{5}{c}{\textbf{\textit{39 300 zł}}}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Podział zadań na czas pracy i wykonawców}
\label {harmonogram}
\end{table}

\newpage
\section{Wykaz publikacji powstałych w wyniku realizacji Etapu II}

W ramach Etapu II  przygotowano materiał do opublikowania w czasopiśmie z listy A MNISW. Produkt ten zawiera:
\begin{itemize}
\item przegląd literatury,
\item opis stanowiska oraz specyfikację urządzeń pomiarowych
\item opis bazy danych i scenariuszy akwizycji próbek biometrycznych,

\item  wyniki otrzymane na danych z bazy, wykorzystujące popularne algorytmy rozpoznawania biometrycznego.
\end{itemize}

Przygotowany materiał stanowi Załącznik 1. Potwierdzenie złożenia materiału do czasopisma IET Biometrics stanowi Załącznik 2. Planowane są kolejne publikacje dotyczące poszczególnych charakterystyk.\\
%
%
%Planowana publikacja dotycząca cząstkowych rezultatów projektu powstanie jako jeden z
%wyników kolejnych etapów Projektu.

\newpage
\chapter{Sprawozdanie merytoryczne}

\section{Baza MobiBits}

Multimodalne bazy danych biometrycznych zbierane nowoczesnymi urządzeniami mobilnymi są obecnie pożądanym produktem. Szczególnie ze względu na rosnące zainteresowanie biometrią na urządzenia przenośne typu telefon komórkowy i tablet.\\

Zebrana w ramach Projektu baza MobiBits (ang. {\it Multimodal mOBIle BIometrics daTabaSe}) jest unikatowa ze względu na bogaty scenariusz pomiarowy oraz dużą liczbę próbek biometrycznych.\\

\section{Stanowisko pomiarowe}

Dane biometryczne były pobierane przy stanowisku złożonego z trzech telefonów komórkowych z wgranymi aplikacjami umożliwiającymi pobieranie próbek biometrycznych (przygotowanymi w ramach Etapu I \cite{EtapI}):
	\begin{itemize}
	\item {\bf Huawei Mate S} - telefon służący do pobierania {\bf podpisów} oraz {\bf zdjęć oczu i dłoni} w świetle widzialnym, posiada czujnik nacisku, który umożliwia pobieranie dodatkowej charakterystyki w przypadku podpisu oraz stosunkowo dobry aparat fotograficzny (zdjęcia 13 megapikseli)
	\item {\bf Huawei P9 Lite} - telefon o niskiej cenie i  średnich parametrach (na rok 2017),  wykorzystywany do pobierania {\bf nagrań głosowych}
	\item {\bf CATEPILAR s60} - telefon wyposażony we wbudowaną kamerę termowizyjną, umożliwił pobieranie zdjęć \textbf{twarzy i dłoni}  w świetle widzialnym oraz rejestrowanie rozkładów temperatur obiektów.
	\end{itemize}

\noindent
Dodatkowo w skład stanowiska pomiarowego wchodziły akcesoria pomocnicze:
	\begin{itemize}
	\item przemysłowej kamery termowizyjnej FLIR, umożliwiającej rejestrowanie temperatur z wysoką rozdzielczością 
	\item rysika Adonit Dash 2, dzięki któremu uzyskujemy punktowy nacisk na ekranie
	\item stabilizatora położenia dłoni  
	\item przedmiotów do ocieplania i chłodzenia dłoni - zimne i ciepłe okłady, suszarka do włosów oraz termofor elektryczny.
	\end{itemize}



\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.3\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.3\linewidth}} 
\hline

\textit {Telefon}  &  \textit{Cechy}  &  \textit{Modalności} \\

\hline

{\bf Huawei Mate S} & czujnik nacisku \linebreak duży ekran ($5.5$ cala)& podpis\\
& dobry tylny aparat ($13$ megapikseli) & zdjęcia dłoni (palmprint)\\
{\bf Huawei P9 Lite} & średnie parametry \linebreak średnia cena & nagrania głosowe\\
{\bf CAT s60} & wbudowana kamera termowizyjna (rozdzielczość $160 \times 120$ pikseli)& zdjęcia twarzy i dłoni \linebreak (zdjęcia w świetle widzialnym i termiczne)\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie wykorzystywanych urządzeń mobilnych do pobierania określonych modalności}
\label {Tab:telefonyModalnosci}
\end{table}



\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/stanowisko}
\caption{Zdjęcie stanowiska do pobierania danych.}
\label{stanowisko}
\end{figure}
\newpage
\section{Opis bazy} %+ scenariusze

Baza danych \textit{MobiBits} jest  bazą multimodalną, w której dane pobrane zostały za pomocą telefonów komórkowych. Zawiera ona dane pobrane w trzech sesjach pomiarowych od $54$ osób. W bazie zawarte są dane pobrane od $20$ kobiet oraz $34$  mężczyzn. Sesje odbyły się w odstępach miesiąca między każdą. Sesje, które złożone były z dwóch podejść pomiarowych danych modalności odbywały się z przerwą około $15$ minut.


\subsection*{NAGRANIA GŁOSOWE}

W bazie znajdują się nagrania mowy swobodnej i czytanej. Pomiar odbył się w {\bf czterech} sesjach:
\begin{itemize}
\item {\bf sesja 1. {\it swobodna} } - nagrania {\it mowy swobodnej} o różnej długości, każda z osób udzielała ośmiu odpowiedzi na wcześniej przedstawione pytania.

\item {\bf sesja 2. {\it czytelnicza}} - nagrania {\it tekstu czytanego}, sesja polegała na odczytywaniu $4-5$ fragmentów baśni pt. {\it Dziewczynka z zapałkami}, od 15 do 30 sekund.

\item {\bf sesja 3.} podzielona na dwie części: 

	a) {\it rejestracyjna} - nagrania przedstawiające odpowiedzi na pięć pytań dotyczących przyjętej fałszywej tożsamości - imię i nazwisko, numer karty kredytowej, adres zamieszkania, numer PESEL.\\

	b) {\it testowa} - nagrania mowy swobodnej, będące odpowiedziami na osiem pytań o znanej  treści - od 4 do 12 sekund.
\end{itemize}

\noindent
Teksty i listy pytań wykorzystywane w rejestracji nagrań głosu stanowią Załącznik 2. do raportu. \\

\noindent
({\it Wstępnie zakładano, że w sesjach 1 i 2 oraz 3a i 3b będą uczestniczyć różne osoby ze względu na podział bazy na zbiory uczący i testowy. Zrezygnowano z tego założenia z powodu stosunkowo niewielkiej liczby osób, jednak zgromadzona ilość danych (około 5 godzin nagrań) z pewnością pozwoli na efektywne uczenie modeli probabilistycznych o znacznej liczbie parametrów oraz późniejsze testowanie tych modeli na wydzielonym zbiorze testowym.})
%Poniżej znajduje się wizualizacja nagrania głosowego: przebiegu w czasie oraz spektrogram.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice.png}
\caption{Wizualizacja nagrania głosu jednej osoby. {\bf Górny wykres:} przebieg w czasie. {\bf Dolny wykres:} spektrogram.}
\label{voice_images}
\end{figure}

\newpage
%\item {\bf podpisy {\it on-line}}
\subsection*{ PODPISY \textbf{\textit{ ON-LINE}}}

Baza zawiera podpisy odręczne rejestrowane w czasie rzeczywistym. Znana jest kolejność punktów w czasie (częstotliwość zbierania danych) reprezentowanych poprzez odczytywane w kolejnych punktach  czasowych:
\begin{itemize}
\item wartości na osi $X$
\item wartości na osi $Y$
\item wartości nacisku na powierzchnię wyświetlacza w danym punkcie $(x,y)$
\end{itemize}

Dane zostały zebrane w trzech sesjach pomiarowych. Pierwsza sesja składała się z dwóch podejść pomiarowych, podczas których każda z osób złożyła po 10 podpisów. Dwie kolejne sesje zawierają 10 podpisów własnych zebranych podczas jednego podejścia pomiarowego. Dodatkowo dla każdej z osób wykonanych zostało 20 fałszerstw zaawansowanych ($5$ podpisów $\times$ $4$ fałszerzy). Jest to istotne z punktu badania metod na próby uzyskania nieautoryzowanego dostępu. \\
\noindent
({\it Opracowane scenariusze w ramach  Etapu I zakładały  zebranie po $10$ podpisów własnych po około $15$ minutach od pierwszego pomiaru w sesji $2.$ i $3.$ oraz po $40$ fałszerstw zaawansowanych. Zrezygnowano z ich wykonania ze względu na zbyt dużą liczbę podpisów do złożenia, co było uciążliwe dla osób zarejestrowanych w bazie danych.}) 

\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/podpisy.png}
\caption{Wizualizacja podpisu jednej osoby - wykresy dwóch parametrów $y(x)$.}
\label{signature_images}
\end{figure}

\newpage
%
%\item {\bf zdjęcia oczu/tęczówek}

\subsection*{OCZY / TĘCZÓWKI}

Zdjęcia oczu zostały zebrane w świetle widzialnym za pomocą telefonu Huawei Mate S. Akwizycja danych została podzielona na trzy sesje pomiarowe:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.98\linewidth]{./graphics/RadeksEyes_ozn.png}
\caption{Zdjęcia tęczówek pobrane od jednej osoby w kolejnych sesjach pomiarowych.}
\label{eye_images}
\end{figure}

\noindent
({\it Podczas sesji 3. planowo miały być zebrane zdjęcia oczu przednim aparatem telefonu komórkowego. Ze względu na niską jakość zdjęć (rozdzielczość 8 megapikseli) zrezygnowano z tej prezentacji na rzecz zbadania jakości obrazu tęczówki, który można wydobyć ze zdjęć całej twarzy.})



%\item {\bf zdjęcia twarzy}

\subsection*{TWARZ}

Zdjęcia twarzy zostały pobrane w trzech sesjach pomiarowych za pomocą telefonu CAT s60 z wbudowaną kamerą termowizyjną. Rejestrowano twarz w sześciu pozycjach, uzyskując zdjęcia: {\bf frontalne}, {\bf półprofilowe lewe}, {\bf  półprofilowe prawe}, {\bf  profilowe lewe}, {\bf  profilowe prawe} oraz zdjęcie typu \textbf{\textit{selfie}}. Każde ustawienie twarzy zostało sfotografowane przynajmniej dwukrotnie. Zdjęcia twarzy zostały wykonane w świetle widzialnym oraz posiadają odpowiadającą im macierz temperatur, przedstawiającą rozkład ciepła twarzy.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/faces.png}
\caption{Zdjęcie twarzy jednej osoby pobrane dla różnych ustawień twarzy. {\bf Pierwszy rząd:} zdjęcia w świetle widzialnym. {\bf Drugi rząd:} zdjęcie termiczne (interpretacja kolorystyczna)}
\label{face_images}
\end{figure}


%\item {\bf zdjęcia dłoni}
\subsection*{DŁOŃ}

Zdjęcia dłoni zostały pobrane w trzech sesjach wykorzystując telefon komórkowy CAT s60 wyposażony w sensor promieniowania cieplnego (zdjęcia termiczne oraz w świetle widzialnym) oraz dodatkowej sesji, uwieczniającej dłoń aparatem Huawei Mate S o dużej rozdzielczości (13 megapikseli, zdjęcia w świetle widzialnym):

\begin{itemize}
\item {sesja 1.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni, zdjęcia
	\begin{itemize}
	\item [a.] dłoń położona na szklanej podstawce 
	\item [b.] dłoń w niewymuszonej pozycji 
	\end{itemize}
	
	\item {sesja 2.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni stabilizowanej na płytce, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] dynamiczne zmiany pod wpływem chłodzenia dłoni kompresem
	\item [b.] dynamiczne zmiany pod wpływem grzania dłoni kompresem
	\end{itemize}
	
	\item {sesja 3.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni w pozycji nie wymuszającej, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] dynamiczne zmiany pod wpływem chłodzenia dłoni kompresem
	\item [b.] dynamiczne zmiany pod wpływem grzania dłoni kompresem
	\end{itemize}
	
	\item {sesja dodatkowa} po 5 zdjęć strony wewnętrznej każdej dłoni w pozycji nie wymuszającej, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] z lampą błyskową
	\item [b.] bez lampy
	\end{itemize}
\end{itemize}
\vskip-0.3cm

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/Radek_hands_part1.png}

\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/Radek_hands_part2.png}
\caption{Zdjęcia dłoni pobrane od jednej osoby w kolejnych sesjach pomiarowych.}
\label{hand_images}
\end{figure}
%\end{itemize}


\newpage
\subsection*{PODSUMOWANIE}
Ze względu na to, że baza zawiera wiele modalności biometrycznych nie każdy z ochotników zgodził się na oddanie próbek każdej z nich. Dodatkowo niektóre osoby nie mogły się zjawić na każdej z organizowanych sesji pomiarowych. Z tego względu kompletność zebranych danych jest uzależniona od modalności i sesji. Poniższa tabela przedstawia stopień kompletności zebranych danych dla każdej ze zbieranych modalności.\\

\begin{table}[htp!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}} 
\hline

\textit {Modalność}  &  \textit{Kompletne dane} &  \textit{Brak zgody} &  \textit{ Niekompletne sesje } &  \textit{ Niekompletne dane } \\

\hline
{\bf nagrania głosu} & 44 & 2 & 8 & 0 \\
{\bf podpis odręczny} &  41 & 1 & 12 & 0\\
{\bf zdjęcia oczu/ tęczówek} & 40 & 1 & 12 & 1\\
{\bf zdjęcia twarzy} & 38 & 2 & 8 & 6\\
{\bf zdjęcia dłoni - termiczne} & 38 & 1 & 11 & 4\\
{\bf zdjęcia dłoni - wizualne} & 49 & 0 & 4 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie zgromadzonych danych}
\label {stats}
\end{table}

%PODSUMOWANIE - PORÓWNANIE
\subsection*{PRZEGLĄD ISTNIEJĄCYCH BAZ DANYCH} 

Odnotowano istnienie trzech artykułów naukowych opisujących multimodalne bazy biometryczne pobieranych urządzeniami mobilnymi. Są to bazy:
\begin{itemize}
\item  \textbf{MobBIO}  \cite{MobBio_db} - zawiera dane zebrane od \textbf{105 osób} za pomocą urządzenia przenośnego typu \textbf{tablet} - Asus Transformer Pad TF 300. Odbyła się \textbf{jedna sesja pomiarowa}, w ramach której pozyskano trzy z najpopularniejszych modalności biometrycznych:
\begin{itemize}
	\item obrazy \textbf{tęczówek} (8 zdjęć dla każdego oka),
	\item zdjęcia \textbf{twarzy} (po 16 zdjęć), 
	\item \textbf{nagrania głosu} w postaci czytanych zdań trwających po 10 sekund (po 16 próbek).
\end{itemize}

\item  \textbf{MBMA} - opisana w artykule {\it ,,Multi-modal biometrics for mobile authentication''} \cite{MMB_Arnowitx_db} zawiera dane pobrane od \textbf{100 osób} za pomocą dwóch telefonów i dwóch tabletów z różnymi systemami operacyjnymi (telefony iPhone 4s i Galaxy S2, tablety iPad 2 i Motorola Xoom) w  \textbf{dwóch sesjach pomiarowych}.  W tym przypadku zebrano również trzy charakterystyki biometryczne znajdujące się czołówce pod względem popularności:
\begin{itemize}
	\item zdjęcia \textbf{twarzy} (po 3 zdjęcia),
	\item \textbf{nagrania głosowe} (4 próbki),
	\item \textbf{podpisy} (8 próbek danej osoby).
\end{itemize}
\noindent


\item  \textbf{BioSecure}  \cite{BioSecure_db}  - zawiera ona dane pobrane od \textbf{713 osób}, których akwizycja odbyła się w \textbf{dwóch sesjach pomiarowych} (odstęp czasu pomiędzy sesjami wynosił od 1 do 3 miesięcy). Dane w przypadku tej bazy pobierane były na różnych uniwersytetach, za pomocą dwóch urządzeń: Samsung Q1 + Philips SPC900NC Webcam, HP iPAQ  hx2790 PDA. W bazie zawarte są cztery charakterystyki biometryczne: 

\begin{itemize}
	\item 4 frontalne zdjęcia \textbf{twarzy} (2 na zewnątrz przy świetle naturalnym i 2 w pomieszczeniu - sztuczne oświetlenie),
	\item 12 próbek \textbf{odcisków palców},
	\item 18 \textbf{nagrań głosowych} (9 na zewnątrz i 9 w pomieszczeniu),
	\item 25 \textbf{podpisów odręcznych} (15 podpisów własnych i 10 fałszerstw).
\end{itemize}


\end{itemize}



\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.12\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}} 
\hline

\textit {}  &  \textit{MobiBits} &  \textit{MobBIO} &  \textit{MBMA} &  \textit{BioSecure} \\

\hline
{\bf liczba osób} & 54 & 105 & 100 & 713\\
{\bf liczba sesja} & 3 & 1 & 2 & 2\\
{\bf urządzenia pomiarowe} & Huawei Mate S \linebreak Huawei P9 Lite \linebreak CAT S60& Asus Transformer Pad TF 300& iPhone 4s \linebreak Galaxy S2 \linebreak iPad 2 \linebreak Motorola Xoom & Samsung Q1 \linebreak Philips SPC900NC Webcam \linebreak HP iPAQ hx2790 PDA\\
{\bf modalności} & {\bf podpis}  \linebreak {\bf nagrania głosowe}  \linebreak {\bf zdjęcia twarzy}   \linebreak {\bf zdjęcia oczu} \linebreak {\bf zdjęcia dłoni}  & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy} \linebreak {\bf zdjęcia oczu} & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf podpisy} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy}  & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf podpisy} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy} \linebreak {\bf odciski palców } \\
%{\bf modalności} & {\bf podpisy} \linebreak ($30 \times$ oryginalne, $15\times$fałszerstwa zaawansowane) \linebreak {\bf nagrania głosowe} \linebreak ($18\times$ mowa swobodna, $16\times$ mowa czytelnicza, ) \linebreak {\bf twarz}  \linebreak ($12\times$ profile, $12\times$ półprofile, $6\times$ zdjęcia frontalne, $6\times$ {\it selfie}) \linebreak tęczówka \linebreak (34 zdjęcia każdego oka, 24 okolic oczu)) \linebreak dłoń \linebreak (zdjęcia lewej i prawej dłoni, wnętrza i części zewnętrznej, ) & głos \linebreak twarz \linebreak tęczówka &&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie multimodalnych baz danych pobieranych urządzeniami mobilnymi}
\label {harmonogram}
\end{table}

%\section{Dotychczasowe prace dotyczące  multimodalnych, mobilnych baz danych}
%%\input{chapters/related}






Zaprezentowane bazy chociaż posiadają dane od sporej liczby osób zawierają również wady - proste scenariusze pobierania danych, mała liczba sesji pomiarowych. Problemem jest również fakt, iż są stosunkowo ,,stare", biorąc pod uwagę rozwój technologii związanych z urządzeniami mobilnymi w ostatnich latach. Nowoczesne telefony posiadają aparaty o dużej rozdzielczości, co zwiększa jakość próbek w postaci zdjęć tęczówek, twarzy i dłoni,  sensory nacisku, które pozwalają wprowadzić dodatkowe dane do wzorca podpisu zwiększając bezpieczeństwo metody. Ostatnio pojawiły się kamery termowizyjne kompatybilne z urządzeniami mobilnymi z systemem Android lub iOS oraz telefon komórkowy z wbudowaną kamerą termowizyjną FLIR ONE, które  umożliwiają wprowadzenie systemów biometrycznych na urządzenia przenośne wykorzystujących dodatkowo termikę w systemach multimodalnych lub działającą, jako test żywotności odpierający próby podszycia się.%jaka jest miara opisująca 


\newpage
\chapter{Scenariusz testowania}
Scenariusz testowania systemów biometrycznych z wykorzystaniem danych zawartych w bazie danych \textit{MobiBits} został opracowany w oparciu o normę ISO/IEC 19795-1:2006 (E) "Information technology - Biometric performance testing and reporting - Part 1: Principles and framework". Zawiera ona wytyczne dotyczące przeprowadzania testów systemów biometrycznych. Zostały w niej opisane między innymi parametry służące ocenie skuteczności testowanych systemów biometrycznych oraz wymagania dotyczące metodyk testowania i raportowania wyników. Poniżej przedstawiony został schemat systemu biometrycznego wraz z opisem poszczególnych jego elementów.  

\subsection*{SCHEMAT SYSTEMU BIOMETRYCZNEGO}
\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{./graphics/iso/schemat.png}
  \label{fig:schemat}
	\caption{Podstawowy schemat systemu biometrycznego.}
\end{figure}

\newpage
\noindent
\textbf{Pobieranie danych (\emph{data capture})}\\
Podsystem ten odpowiada za pobranie sygnału lub obrazu \emph{charakterystyki biometrycznej}, którą użytkownik prezentuje \emph{sensorowi biometrycznemu}. Zwrócony sygnał lub obraz stanowi \emph{próbkę biometryczną}. \\

\noindent
\textbf{Transmisja danych (\emph{transmission}, nieukazany na schemacie)}\\
 Podsystem transmisji odpowiada za przesył \emph{próbek}, \emph{cech} lub \emph{wzorców} pomiędzy różnymi podsystemami. Elementy te mogą być przesyłane z wykorzystaniem standardów biometrycznej wymiany danych. Próbka biometryczna może zostać skompresowana i/albo zaszyfrowana przed przesyłem i rozpakowana i/albo deszyfrowana przed użyciem. W trakcie przesyłu, próbka może ulec modyfikacji na skutek szumu w kanałach przesyłu oraz na skutek kompresji. Zaleca się używanie technik kryptograficznych w celu ochrony autentyczności, spójności i poufności przesyłanych danych biometrycznych. \\

\noindent
\textbf{Przetwarzanie sygnałów (\emph{signal processing})}\\
 Podsystem przetwarzania sygnałów odpowiada za ekstrakcję \emph{cech} różnicujących z \emph{próbki} biometrycznej. Na proces ten składa się lokalizacja sygnałów odpowiadających charakterystyce biometrycznej obiektu w obrębie otrzymanej próbki biometrycznej (proces segmentacji)., ekstrakcja cech oraz kontrola jakości, mająca na celu upewnienie się, że wydobyte cechy będą różnicujące oraz powtarzalne. W przypadku rejestracji, podsystem tworzy \emph{wzorzec} z wydobytych cech biometrycznych. Proces rejestracji często wymaga cech pochodzących z kilku prezentacji \emph{charakterystyki biometrycznej}. \\     

\noindent
\textbf{Przechowywanie danych (\emph{data storage})}\\
\emph{Wzorce} przechowywane są w \emph{rejestracyjnej bazie danych}, umieszczanej w podsystemie przechowywania danych. Każdy wzorzec skojarzony jest ze szczegółami zarejestrowanego obiektu. Wzorce przechowywane mogą być na urządzeniu pobierającym dane biometryczne, na środku przenośnym, jak karta inteligentna, lokalnie - na komputerze lub serwerze, lub w centralnej bazie danych. \\

\noindent
\textbf{Porównywanie (\emph{matching})}\\
 W podsystemie porównywania, \emph{cechy} porównywane są z jednym bądź kilkoma \emph{wzorcami}, a będące tego porównania rezultatem \emph{wyniki dopasowania} przekzywane są do \emph{podsystemu podejmowania decyzji}. Stopień dopasowania wskazuje na podobieństwo pomiędzy porównywanymi \emph{cechami} i \emph{wzorcami}. W niektórych przypadkach, cechy mogą przyjmować taką samą postać, jak wzorce. W trybie weryfikacji, pojedyncze porównanie prowadzi do pojedynczego wyniku dopasowania. W trybie identyfikacji (stosowanym w projekcie), wiele lub wszystkie wzorce mogą być porównywane z cechami, prowadząc do zwrócenia wyników dopasowania dla każdego porównania.\\

\noindent
\textbf{Podejmowanie decyzji (\emph{decision})}\\
 Podsystem \emph{podejmowania decyzji} wykorzystuje stopnie dopasowania uzyskane z jednej lub wielu podejść celem wydania decyzji dla transakcji weryfikacyjnej lub identyfikacyjnej. W przypadku weryfikacji, \emph{cechy} uznane zostaną za pasujące do danego \emph{wzorca}, gdy stopień dopasowania przekroczy określony \emph{próg}. Dla identyfikacji, identyfikator lub wzorzec stanowi \emph{kandydata} dla danej tożsamości, gdy stopień dopasowania przekroczy określony próg i/albo znajdzie się pośród \emph{k} najwyższych uzyskanych wartości. \\

\subsection*{FUNKCJE SYSTEMU}

\noindent
\textbf{Rejestracja}\\
Przy rejestracji, transakcja użytkownika jest przetwarzana przez system celem wytworzenia i przechowywania wzorca rejestracyjnego dla tej osoby. Zwykle proces ten obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do stworzenia wzorca),
	\item tworzenie wzorca,
	\item testowe próby weryfikacji lub identyfikacji,
	\item powtórna próba rejestracji (w przypadku niepowodzenia, jeśli polityka systemu na to zezwala).
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Weryfikacja}\\
Przy weryfikacji, transakcja użytkownika przetwarzana jest przez system celem weryfikacji określonego twierdzenia dotyczącego rejestracji użytkownika (\emph{"Jestem zarejestrowany jako użytkownik X."}). Weryfikacja potwierdza lub odrzuca twierdzenie. Proces ten zwykle obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do porównywania),
	\item porównanie cech próbki z wzorcem odpowiadającym zadeklarowanej tożsamości użytkownika,
	\item ocena zgodności cech na podstawie stopnia dopasowania i określonego progu zgodności,
	\item decyzja weryfikacyjna podjęta na podstawie wyniku jednej lub więcej podejść (zgodnie z polityką decyzyjną systemu).
\end{itemize}

\newpage
\noindent
\textbf{Identyfikacja}\\
Przy identyfikacji, transakcja użytkownika jest przetwarzana przez system celem znalezienia identyfikatora odpowiadającego tożsamości tej osoby. Identyfikacji dostarcza listę kandydatów na identyfikatory, która może być też pusta lub zawierać tylko jeden identyfikator. Identyfikację uznaje się za pozytywną, jeśli identyfikator użytkownika istnieje w bazie rejestracyjnej i znajduje się na liście kandydatów. Proces obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do porównywania),
	\item porównanie z wybranymi bądź wszystkimi wzorcami w bazie rejestracyjnej i zwrócenie stopnia dopasowania dla każdego z porównań,
	\item ocena, czy każdy z porównywanych wzorców należy do listy kandydatów na poszukiwany identyfikator na podstawie przekroczenia określonego progu dopasowania i/albo wystąpienia pośród \emph{k} najlepszych wyników - zwrócenie listy kandydatów,
	\item decyzja identyfikacyjna oparta o listę kandydatów z jednego lub więcej podejść (zgodnie z polityką decyzyjną systemu). 
\end{itemize}

\subsection*{WSKAŹNIKI TESTOWANIA SYSTEMU}


Wskaźnikami informującymi o jakości systemów biometrycznych są:

\begin{itemize}
\item \textbf{FMR (ang. \textit{False Match Rate})} - częstość fałszywego dopasowania, jest estymatorem prawdopodobieństwa błędnego uznania próbki obcej za zgodną ze wzorcem i wyliczana jest, jako stosunek liczby podejść fałszywie uznanych za zgodne ze wzorcem do liczby wszystkich porównań między-klasowych.\\

%\begin{center}
%
%$ \dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za poprawne dla progu} c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań między-klasowych}} $
%
%\end{center}

\begin{center}
$FMR(c_{0})=\dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za poprawne dla progu } c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań między-klasowych}}$
\end{center} 

\item \textbf{FNMR (ang. \textit{False Non-Match Rate})} - częstość fałszywego niedopasowania, jest estymatorem prawdopodobieństwa błędnego uznania próbki własnej za niezgodną ze i wyliczana jest, jako stosunek liczby podejść fałszywie uznanych za niezgodne ze wzorcem do liczby wszystkich porównań wewnątrzklasowych.\\

\begin{center}
$FNMR(c_{0})=\dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za niepoprawne dla progu } c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań wewnątrzklasowych}}$
\end{center} 
        
\item \textbf{EER (ang. \textit{Equal Error Rate})} jest to wskaźnik skuteczności metody określany, jako błąd zrównoważony, odpowiadający punktowi pracy, gdy FMR = FNMR.
\end{itemize}



\subsection*{GRAFICZNA PREZENTACJA WYNIKÓW}

\noindent
\textbf{Krzywa ROC (\emph{Receiver Operating Characteristic})}\\
Krzywe te są tradycyjną metodą wizualizacji skuteczności niedoskonałych systemów diagnostycznych, systemów detekcji i systemów porównywania wzorów. Krzywe te są niezależne od progu akceptacji i mogą pokazywać działanie kilku różnych systemów w tych samych warunkach, lub jednego systemu w różnych warunkach. Zwykle używane w celu zobrazowania skuteczności działania algorytmów (lub całych systemów) operujących w trybie weryfikacji (Rys. \ref{fig:ROC}). 

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/iso/ROC.png}
	\caption{Przykładowe krzywe ROC dla kilku różnych systemów biometrycznych działających w tych samych warunkach.}
	\label{fig:ROC}
\end{figure}
  
 \newpage
  \noindent
  \textbf{Krzywa CMC (\emph{Cumulative Match Curve})}\\
Do oceny systemu identyfikacji często korzysta się ze wskaźnika, zwanego skumulowaną charakterystyką dopasowania CMC (ang. \textit{Cumulative Match Characteristic}), określającego częstość poprawnej identyfikacji w funkcji liczby dopasowań (ang. \textit{Rank}). 
  
  \begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/iso/CMC.png}
  \label{fig:CMC}
	\caption{Przykładowe krzywe CMC dla kilku różnych systemów biometrycznych działających w tych samych warunkach.}
\end{figure}

\subsection*{Opisy proponowanych testów}
Proponuje się następujące testy, w których wyznaczane będą na podstawie określonych zbiorów konkretne charakterystyki działania systemów biometrycznych:
\begin{enumerate}
\item{Weryfikacja - krzywe FMR, FNMR i ROC oraz wskaźnik EER dla każdej z modalności oddzielnie.}
\item{Identyfikacja - krzywa CMC dla każdej modalności oddzielnie.}
\item{Weryfikacja multimodalna - krzywe FMR, FNMR i ROC oraz wskaźnik EER dla wyników z każdej modalności złączonych w jeden, wspólny wynik z użyciem jednej z metod łączenia wyników biometrycznych (np. regresji logistycznej).}
\item{Identyfikacja multimodalna - krzywa CMC dla wyników złączonych.}
\end{enumerate}
Poniżej opisano wydzielone do testów zbiory danych, a następnie szczegółowo każdy z testów, z wyszczególnieniem zbiorów referencyjnych oraz testowych dla każdej z modalności.

\subsubsection*{Zbiory danych testowych}
Proponuje się przeprowadzenie testów dla trzech najpopularniejszych modalności - twarzy, tęczówki i głosu. Wykonano następujący podział danych testowych:
\begin{itemize}
\item{Dane rejestracyjne (\emph{enrollment}). W zbiorze każdą osobę charakteryzuje zestaw danych:
	\begin{itemize}
	\item{5 nagrań głosu (sesja rejestracyjna),}
	\item{co najmniej 5 zdjęć twarzy (sesja 1.),}
	\item{od 3 do 9 zdjęć każdego oka (sesja 1.).}
	\end{itemize}}
\item{Dane testowe (\emph{probe}). W zbiorze każdą osobę charakteryzuje 10 zestawów danych:
	\begin{itemize}
	\item{nagranie głosu (sesja testowa),}
	\item{zdjęcie twarzy (sesje 2. i 3.),}
	\item{zdjęcie lewego oka (sesje 2. i 3.),}
	\item{zdjęcie prawego oka (sesje 2. i 3).}
	\end{itemize}}
\end{itemize}
Próbki do zbioru testowego były losowane ze zwracaniem z sesji podanych w nawiasach. Przydział plików do zbiorów danych określono w arkuszach \emph{enroll.csv} i \emph{probe.csv} załączonych do bazy danych biometrycznych.\\

Dodatkowo, dla algorytmów opracowywanych w przyszłości, rozszerza się zbiory danych o pozostałe modalności w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item{Dane rejestracyjne (\emph{enrollment}):
	\begin{itemize}
	\item{5 - 11 obrazów tradycyjnych dłoni (sesja 1.),}
	\item{2 - 4 obrazów termicznych dłoni (sesja 2),}
	\item{co najmniej 5 obrazów termicznych twarzy (sesja 1.),}
	\item{20 próbek podpisu odręcznego (sesja 1.).}
	\end{itemize}}
\item{Dane testowe (\emph{probe}):
	\begin{itemize}
	\item{obraz tradycyjny dłoni (sesja 2.),}
	\item{obraz termiczny dłoni (sesje 1. lub 3.),}
	\item{obraz termiczny twarzy (sesje 2. i 3.),}
	\item{próbka podpisu odręcznego (sesje 2. i 3.).}
	\end{itemize}}
\end{itemize}
Przydział plików do zbiorów danych zostanie wykonany w momencie posiadania przetestowanych algorytmów rozpoznawania na podstawie danych modalności, a więc w trakcie trwania Etapu III projektu. Na tym etapie możliwa będzie ocena jakości próbek z każdej sesji nie tylko w sposób intuicyjny, ale także z punktu widzenia jakości rozpoznawania. Na podstawie oceny jakości próbek dokonywany będzie przydział do zbiorów. Wstępny, losowo wykonany podział umieszczono w plikach \emph{enroll2.csv} i \emph{probe2.csv}.

\subsubsection*{Przygotowanie wyników porównań jednostkowych}
Aby móc wyznaczyć parametry systemu biometrycznego właściwe dla każdego z testów, należy najpierw przygotować wyniki porównań jednostkowych, tj. próbek testowych każdej z modalności z próbkami referencyjnymi. Schemat działania (dla każdej z modalności z osobna) jest następujący:
\begin{enumerate}
\item{Dla każdej próbki testowej:
	\begin{enumerate}
	\item{Porównaj próbkę testową ze wszystkimi próbkami referencyjnymi.}
	\item{Zagreguj wyniki porównań próbki testowej z referencyjnymi jednej osoby tak, aby otrzymać wynik w postaci jednej liczby. Proponowane funkcje - maksimum, minimum, średnia.}
	\item{Zapisz otrzymany wynik.}
	\end{enumerate}
}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Test I - weryfikacja}
W ramach testu I, na podstawie określonych wyników jednostkowych należy dla każdej modalności wykreślić krzywe FMR, FNMR, ROC, a także wyznaczyć współczynnik EER.

\subsubsection*{Test II - identyfikacja}
W ramach testu II, na podstawie określonych wyników jednostkowych należy dla każdej modalności wykreślić krzywą CMC.

\subsubsection*{Test III - weryfikacja multimodalna}
W teście III należy wyniki otrzymane dla każdego zestawu danych testowych, a więc pochodzące z różnych algorytmów biometrycznych, złączyć w jeden wynik. Proponowane metody: regresja logistyczna, scalanie według krzywych FMR/FNMR. Na podstawie wyników należy wykreślić krzywe FMR, FNMR, ROC, a także wyznaczyć współczynnik EER.

\subsubsection*{Test IV - identyfikacja multimodalna}
W teście IV również zakłada się łączenie wyników, jednak dopuszcza się zastosowanie innej metody, na przykład należącej do klasy algorytmów \emph{rank-level fusion}. Na podstawie wyników należy wyznaczyć krzywą CMC.

\newpage

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{EtapI} E. Bartuzi, R. Białobrzeski, K. Michowska, raport wewnętrzny NASK ,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne - przygotowania'', Warszawa, Lipiec 2017

\bibitem{thermalThesis} E. Bartuzi, Rozpoznawanie tożsamości przy wykorzystaniu obrazów termicznych dłoni, Warsaw University of Technology (2012)

\bibitem{MobBio_db} A. Sequeira i in., MobBIO:A Multimodal Database Captured with a Portable Handheld Device, 
Portugalia, 2014)

\bibitem{MMB_Arnowitx_db} H. Aronowitz i in., Multi-Modal Biometrics for Mobile Authentication,  2014

\bibitem{BioSecure_db} Javier Ortega-Garcia i in., The Multi-Scenario Multi-Environment BioSecure Multimodal Database (BMDB),  2009

\bibitem{Pressure} Test Report Force Sensing Testing With Optofidelity Goldfinger, \url{http://www.optofidelity.com/files/uploads/2016/10/OptoFidelity_GoldFinger_Force-Sensing_testreport.pdf}

\end{thebibliography}


\appendix





\end{document}